# 分布式

当计算机的程序和数据通过网络分布在多于一台计算机上时，计算就成为分布式的。

## 集群

把单机系统复制几份就构成一个集群，集群中的每台服务器唤作节点。所有节点构成一个集群，每个节点提供相同的服务，系统的处理能力可以提高N倍。

集群便于水平扩展，随着业务发展，如果系统支撑不住可以增加节点。但业务发展至一定程度，无论如何增加节点都不能明显提高系统性能时，需要考虑垂直扩展（服务分拆）。

### 负载均衡

若集群中某个节点长时间负载过高，而其他节点较少工作时，集群退化成单体架构。此时可以使用负载均衡调度请求，根据当前所有节点的负载情况，决定将请求交给哪个节点处理，使每个节点的压力相对平均。

## SOA

面向服务的体系结构（Service-Oriented Architecture），一种分布式运算的软件设计方法，软件的部分组件（调用者），可以透过网络上的通用协议调用另一个应用软件运行、运作，让调用者获得服务。

## 微服务

微服务又称微服务架构，是一种架构风格，它将以应用程序构建为以业务领域为模型的小型自治服务集合。

特点：
- 解耦：系统内的服务很大程度是分离的，因此整个应用程序可以轻松构建、更改和扩展
- 组件化：微服务被视为可以轻松更换和升级的独立组件
- 业务能力：微服务简单，专注于单一功能
- 自治：开发人员和团队可以彼此独立工作，从而提高速度
- 持续交付：通过软件创建、测试和批准的系统自动化，允许频繁发布软件
- 责任：微服务不关注应用程序作为项目，而是将应用程序视为负责的产品
- 分散治理：使用正确的工具来做正确的工作，这意味着没有标准化模式或任何技术模式，开发人员可以自由选择最有用的工具来解决问题
- 敏捷：支持敏捷开发，任何新功能都可以快速开发并再次丢弃

### 服务降级

一般指在服务器压力剧增时根据实际业务使用情况以及流量对一些服务和页面有策略地不处理或者用一种简单的方式进行处理，从而释放服务器资源以保证核心业务的正常高效运行。

服务器资源有限，并发高峰期时会影响整体服务的性能，严重时可导致宕机，以至于某些重要服务不可用，故高峰期时为了保证核心功能可用性，需要对某些服务进行降级处理。

服务降级从整个系统的负荷情况出发和考虑，对某些负荷比较高的情况，为了预防某些功能出现负荷过载或响应慢的情况，在其内部暂时舍弃一些非核心接口与数据的请求，直接返回一个提前准备好的fallback错误处理信息。虽然提供一个有损服务，但却保证了整个系统的稳定性和可用性。

### 服务熔断

应对雪崩效应的链路自我保护机制，当调用链路的某个微服务不可用或者响应时间太长时，会进行服务熔断，不再有该节点微服务的调用，快速返回错误的响应信息，当检测到该节点微服务调用响应正常时恢复调用链路。

一般由某个服务（下游服务）故障引起，给出的一种特殊的降级措施。

## 分布式系统基础理论

### CAP原理

衡量分布式系统架构是否符合要求的重要方式。

- 强一致性（Consistency）

    写操作后的读操作可以读取到最新的数据状态，当数据分布在多个节点上，从任意节点读取到的数据都是最新的状态。

    实现：

    - 写入主数据库后将数据同步至从库
    - 写入主库后，向从库同步期间将从库锁定，待同步完成后再释放锁，以免在新数据库写入成功后向从库查询到旧数据

    特点：

    - 由于存在数据同步之过程，写操作的响应会有一定的延迟
    - 为了保证数据一致性会对资源暂时锁定，待数据同步完成后释放锁定资源
    - 如果请求数据同步失败的节点会返回错误数据，一定不会返回旧数据

- 可用性（Availability）

    任何事务操作都可得到响应结果且不会出现响应超时或响应错误。

    实现：

    - 写入主数据库后将数据同步至从库
    - 由于要保证从数据库的可用性，不可将从库中的资源锁定
    - 即使数据还未同步，从库也须返回要查询的数据，即使没有数据也要返回一个默认信息

- 分区容忍性（Partition Tolerance）
    
    通常分布式系统的各个节点部署在不同的子网，然而一个分布式系统中节点组成的网络应是连通的，但是不可避免的，由于一些故障导致节点之间不连通了，整个网络被分成了几块区域形成网络分区，导致结点间通讯失败，此时系统仍然可以对外提供服务。

    实现：

    - 尽量使用异步取代同步操作，节点之间能有效地实现松耦合
    - 添加从节点，其中一个从节点挂掉时另外的从节点可以提供服务

    分区容忍性是分布式系统具备的基本能力。

在所有的分布式场景中不会同时具备CAP三个特性，在具备了P的前提下C和A不能共存，于是存在如下组合：

- AP：放弃一致性，追求分区容忍性和可用性，通常AP都会保证最终一致性
- CP：放弃可用性，追求分区容忍性和一致性

### BASE理论

AP的一个扩展，通过牺牲强一致性来获得可用性，当出现故障时允许部分不可用但是要保证核心功能可用，允许数据在一段时间内是不一致的，但最终达到一致状态。

- 基本可用（Basically Available）：分布式系统出现故障时允许损失部分可用功能，保证核心功能可用
- 软状态（Soft state）：允许系统存在中间状态，此状态不影响系统可用性
- 最终一致（Eventually consistent）：经过一段时间后所有节点数据都会达到一致

## 幂等性

对于同一个系统，使用同样的条件，一次请求和重复的多次请求对系统资源的影响是一致的。

_注意：_

1. _幂等不仅只是一次（或多次）请求对资源没有副作用（如查询数据库操作，没有增删改），还包括第一次请求的时候对资源产生了副作用，但是以后的多次请求都不会再对资源产生副作用；_
2. _幂等关注的是以后的多次请求是否对资源产生副作用，而不关注结果；_
3. _网络超时等问题不是幂等的讨论范围。_

幂等性是系统服务对外的一种承诺（而非实现），承诺只要调用接口成功，外部多次调用对系统的影响是一致的。声明为幂等的服务会认为外部调用失败是常态，并且失败之后必有重试。

使用幂等性最大之优势在于使接口保证任何幂等性操作，免去因重试等造成系统产生未知的问题。

如何保证幂等：

1. 数据库乐观锁

    适用于执行更新操作过程，使用版本号实现。
2. 防重token

    针对客户端连续点击或者调用方的超时重试等情况，防止重复提交。调用方在调用接口时先向后端请求一个全局ID，请求时携带该全局ID一起请求，后端需要以该token作为key、用户信息作为value到Redis中进行键值内容校验，若key存在且value匹配就执行删除命令，然后正常执行后面的业务逻辑，若不存在对应的key或value不匹配就返回重复执行之错误信息。
3. 下游传递唯一序列号

    ***TODO***

4. 数据库唯一主键

    主要利用数据库中主键唯一约束的特性，比较适合用于插入时的幂等性，其能保证一张表中只能存在一条带该唯一主键的记录。使用分布式ID充当主键而不是数据库自增主键，这样才能保证在分布式环境下ID的全局唯一性。

**引入幂等后对系统产生的影响**

幂等是为了简化客户端逻辑处理，能放置重复提交等操作，但却增加了服务端的逻辑复杂性和成本，其主要是：

- 把并行执行的功能改为串行执行，降低了执行效率
- 增加了额外控制幂等的业务逻辑，复杂化了业务功能

所以在使用时需考虑是否引入幂等性的必要性，根据实际业务场景具体分析，除了业务上的特殊要求外，一般情况下不需要引入幂等性。

## 分布式锁

当多个进程不在同一系统中，用分布式锁控制多个进程对资源的访问。在传统单机部署下，可以使用Java并发处理相关的API进行互斥控制。但在分布式系统中，由于系统多进程、多线程且分布在不同机器上，原单机并发的控制锁策略失效。

为保证分布式锁可用，需要分布式锁满足以下条件：

1. 互斥：任一时刻只能有一个客户端获取到锁，不能有两个客户端同时获取到锁；
2. 安全：锁只能由持有该锁的客户端删除，不能被其他客户端删除；
3. 容错：当某些节点宕机时，客户端仍能获取到锁；
4. 死锁：获取锁的客户端因某些原因无法释放锁，其他客户端再无法获取到锁。

### 分布式锁的实现

1. 数据库乐观锁

2. Redis

    - 加锁：基于Redis命令：`SET key value NX EX max-lock-time`
    - 解锁：使用Lua脚本

3. ZooKeeper

4. Redisson
